%% CONCLUSION
\part{Discussion}
\chapter{Conclusion}

\paragraph{}
Dans les parties précédentes, nous avons détaillé les considérations
techniques du projet et nous avons listé les différentes contributions
que nous avons pu y apporter.

\subparagraph{}
Nous avons ainsi vu que l'objectif final est de permettre la mise en
place d'un \gls{reseau_de_collecte}. Il s'agit d'un \acrshort{wlan} que
nous pouvons considérer comme étant un graphe dont les sommets sont
des systèmes embarqués et les arêtes des liaisons sans-fil. Nous
voulons être capable de collecter des données produites en divers
endroits du graphe vers un ou plusieurs sommets nommés
\glspl{point_de_collecte}.

\subparagraph{}
Nous avons donné des exemples d'applications d'un tel réseau en
mettant l'accent sur le fait qu'il s'agit d'une solution adaptable à
toutes situations dans lesquelles la problématique est la surveillance
d'un environnement. Nous avons par exemple évoqué la
\gls{maintenance_predictive} comme application possible.

\subparagraph{}
Nous avons également fait le lien entre le modèle théorique (le
graphe) et son application sur le plan matériel. Les capteurs passifs
nous permettent de prendre des mesures dans un environnement et la
plateforme matérielle fabriquée par SENSeOR embarquant un \gls{stm32}
est utilisée comme interrogateur, comme système collecteur et comme
système propagateur (sommets du graphe).

\subparagraph{}
Une description des langages de programmation et des paradigmes
associés a de plus été faite. Nous avons décrit une manière
traditionnelle de faire de la programmation de systèmes embarqués en C,
puis nous avons introduit le langage \acrshort{nesc} dont la
particularité est de fournir des mécanismes permettant de faire de la
\gls{poc} et de la \gls{prog_event}. Cela nous a permis de parler de
la bibliothèque TinyOS et d'expliquer sa stucture en trois couches
permettant d'assurer la portabilité des programmes en \acrshort{nesc}
pour quelques plateformes matérielles.

\subparagraph{}
Nous nous sommes alors attardés sur le protocole \acrshort{ctp}, et sur
la manière de mettre en réseau des systèmes embarqués pour réaliser un
réseau de collecte en propageant les informations nécessaires à la
mise en place et à la maintenance d'un arbre de routage dont la racine
est un des \glspl{point_de_collecte} du réseau.

\subparagraph{}
Un rapide historique du projet est venu clôturer la seconde partie du
rapport, rappelant qu'il s'agit d'un embranchement du logiciel libre
TinyOS dont la particularité est de supporter la plateforme de
SENSeOR. Nous avons enfin évoqué l'état du projet au début du stage :
la communication point-à-point était fonctionnelle, contrairement à la
communication au sein d'un réseau plus large.

\paragraph{}
Dans la suite de cette partie, nous allons tirer un bilan de notre
travail sur le projet, et nous allons décrire le travail que nous
laisserons potentiellement\footnote{La rédaction de ce rapport précède
  d'un mois la fin effective du stage.} à notre départ.

%% Travail accompli
\section{Travail accompli}
\paragraph{}
Pendant la durée du stage précédant la rédaction de ce rapport, nous
avons fait fonctionner TinyOS sur la carte de SENSeOR, et nous avons
appris les bases du langage \acrshort{nesc}. Nous avons dans un
premier temps détecté quelques problèmes mineurs causés par la
mise-à-jour de l'embranchement de TinyOS, et nous avons ainsi pu les
faire corriger.

\subparagraph{}
De plus, nos manipulations du pilote du radio-modem {\sf Xe1203} nous
ont permis de découvrir des erreurs et des manques dans
l'implémentation existante empêchant la mise en place d'un
\gls{reseau_de_collecte}. Nous avons dès lors oeuvré à la réparation
et à l'amélioration du pilote et nous l'avons rendu fonctionnel.

\subparagraph{}
La mise au point d'un système d'acquittement n'a pas été une tâche
aisée car il nous a fallu prendre en compte de nombreux cas d'erreurs
et faire des choix de conception que nous n'avions pas envisagé de
prime abord.

\paragraph{}
Nous avons mis au point une couche \acrshort{mac} utilisant le
protocole \acrshort{csmacd} afin de permettre à plusieurs cartes de
communiquer dans le même environnement, condition \textit{sine qua
  non} à la mise en place d'un réseau de collecte. Nous avons ainsi
modifié le pilote du {\sf Xe1203} afin qu'il utilise cette couche
logicielle.

\subparagraph{}
À la suite de cette contribution, nous avons été en mesure de montrer
le bon fonctionnement du multi-sauts, et nous avons également pu
littéralement montrer que l'arbre de routage se formait bien, et ce à
l'aide d'un programme tiers développé pour l'occasion capable
d'afficher un graphique représentant le réseau.

%% Travail restant
\section{Travail restant}
\paragraph{}
La mise au point de la couche \acrshort{mac} n'a pas encore été
adaptée à l'interrogation de capteurs, mais uniquement à la
communication entre cartes. Ainsi, des collisions entre communication
et interrogation surviennent lors de l'utilisation du
\gls{reseau_de_collecte}.

\paragraph{}
Nous n'avons pas eu le temps de réaliser la dernière partie des
objectifs du stage. Il s'agissait d'endormir et de réveiller les
n{\oe}uds du réseau afin de réduire la consommation électrique des
\gls{stm32}. Cette tâche n'est pas si simple à appréhender : en
effet, endormir un système est trivial mais il est délicat de savoir
au bout de combien temps ce dernier doit se réveiller afin de pouvoir
fournir un service de routage ou d'interrogation suffisant à la bonne
marche du système.

%% Bilan personnel
% SAVOIR
% paradigmes poc & prog_event
% connaissance sur le protocole CTP

% SAVOIR-FAIRE
% application du cours de réseau pour la couche MAC
% implémentation d'un système d'acquittement
% utilisation et développement selon le paradigme poc et prog_event

% SAVOIR ÊTRE
% découverte des exigences de l'entreprise ( = faut que ça marche )
% le travail en autonomie me convient
% découvrir le laboratoire (intêret personnel)
% Le réseau c'est intéressant
% Intêret pour la programmation embarquée

\section{Bilan personnel}
\paragraph{}
Ce stage dans le cadre de ma troisième année de licence informatique a
été pour moi l'occasion d'acquérir des connaissances complémentaires à
celles précédemment acquises grâce à la formation universitaire.
J'ai pu en effet passer beaucoup de temps à lire et à comprendre du
code source et de la documentation, et ainsi voir concrètement de
nombreux cas d'utilisations des paradigmes privilégiés du langage NesC
que sont la programmation orientée composant et la programmation
événementielle.  J'ai de plus été confronté à des protocoles de
communications réseau et notamment au protocole CTP dont la
compéhension vient s'ajouter aux connaissances que j'ai acquises pendant
l'unité d'enseignement de réseau que j'ai suivie en licence trois
d'informatique.

\paragraph{}
Mes contributions au projet du stage m'ont permis d'appliquer
concrètement des notions théoriques et de les mettre en pratique dans
un contexte professionnel.

\paragraph{}
Bien que travaillant pour le compte d'une entreprise, ma présence dans
le département Temps-Fréquence fut pour moi une occasion de découvrir
le milieu de la recherche et de côtoyer les problématiques et
pratiques d'une discipline qui n'est pas la mienne.
\subparagraph{}
En effet, considérant la recherche comme étant une potentielle
orientation professionnelle, j'ai naturellement apprécié effectuer mon
stage proche d'un tel milieu. J'ai pu faire l'expérience de partager
mon quotidien avec des chercheurs, et ainsi voir leurs occupations
pendant plusieurs mois. Cet aperçu du monde de la recherche n'infirme
en rien mon intêret pour celui-ci.
\subparagraph{}
Enfin, ayant suivi une formation dans le domaine de l'informatique,
j'ai pu découvrir un peu plus le développement bas-niveau, et
notamment les problématiques liées aux performance et à la
consommation électrique des appareils. La programmation de systèmes
embarqués impose une manière de concevoir et de programmer que
j'apprécie, et le stage ne fait que confirmer cette affinité que j'ai
pu découvrir dans le cadre de l'unité d'enseignement ``Électronique
Programmable`` que j'ai effectuée dans le cadre de la spécialité Cursus
Master en Ingénierie (CMI). Je pourrai poursuivre ma découverte de
cette discipline avec l'option ``Informatique embarquée`` que j'aurai
la possibilité de suivre l'année prochaine pendant ma première année
de master.
